+++
title = "3D-Принтер"
description = '''
Начиная с версии 1.5.4, в OpenComputers появляется интересный девайс -
трехмерный принтер. Он дает возможность печатать декоративные блоки любой
формы и цвета. Причем не только статичные блоки, но и двери/люки, кнопки
и рычаги!

Давайте рассмотрим, для чего он может пригодиться, и как именно с ним работать.
'''

[taxonomies]
authors = ["Totoro"]
categories = ["opencomputers"]
tags = ["opencomputers", "3d печать"]
+++

## Трехмерная печать в Minecraft
*(инструкции для самых маленьких)*

Начиная с версии 1.5.4, в OpenComputers появляется интересный девайс -
трехмерный принтер. Он дает возможность печатать декоративные блоки любой
формы и цвета. Причем не только статичные блоки, но и двери/люки, кнопки
и рычаги!

Давайте рассмотрим, для чего он может пригодиться, и как именно с ним работать.

![](https://lh6.googleusercontent.com/-b_ZYLiQY7C8/VRxVwtFMo8I/AAAAAAAAA7I/Pn2hEstgTs8/w925-h530-no/2015-04-01_18.07.13.png)

### 1. Цель
Как и в предыдущих гайдах, первым делом поставим себе цель.

Мы будем создавать стенную плитку со сквозным орнаментом, в виде морды крипера.

Я не буду приводить в этом гайде рецепты предметов, так как их легко найти
в NEI, или в статьях на gamepedia.

### 2. Обзор принтера

3D-принтер - это периферическое устройство, которое должно быть подключено
к работающему компьютеру. Оно представляет собой блок, с двумя внутренними
слотами:

![](https://lh4.googleusercontent.com/-WBYm07SLfOw/VRxCmmCTatI/AAAAAAAAA60/3A7QZeuNTcA/w352-h332-no/3DPrinter.png)

Верхний слот предназначен для специальной печатной массы (хамелиума)
(изготовляется из редстоуна, гравия, древесного угля и воды). Принтер
вмещает два стекапечатной массы (256 000 ед).

Нижний слот занимает картридж с красителями. Объем внутреннего хранилища -
два картриджа краски (100 000 ед).

По команде от компьютера, принтер берет немного печатной массы и краски и
"распечатывает" в крайний правый слот запрограммированную модель.

На модель из этого гайда, состоящую из 21 фигуры, принтер потратил 424
единицы массы и 314 единиц краски.

### 3. Отпечатанный блок
Модель для печати задается в виде списка "фигур" - параллелепипедов.
Каждая фигура отмечена координатами противоположных углов. Она имеет
свою текстуру, цвет оттенка (если необходимо) а также состояние (`true`/`false`).

Максимальное количество фигур в модели - 24, по умолчанию.

Координаты блока задаются тремя числами (`X`, `Y`, `Z`) в пределах от 0 до 16.

![](https://lh4.googleusercontent.com/-bx_iWPNZdYE/VRxCiAq7mrI/AAAAAAAAA6s/qQttcFDvhYI/w400-h318-no/text4774.png)

Блок может переключать свое состояние, когда игрок кликает по нему правой
кнопкой мыши, или на блок подается сигнал редстоуна.

По умолчанию блок имеет форму, заданную блоками с состоянием `false`, и сменяет
ее на форму из блоков с состоянием `true`, при активации.

Кроме того блок имеет несколько дополнительных общих флагов, которые
определяют его название, описание и некоторые другие параметры.

### 4. Программирование принтера
Есть два способа распечатать свою модель. Через компонент принтера и прямое
управление, либо при помощи стардартной программки `print3d` от Сангара.

#### 4.1 Компонент принтера
Подключение принтера ничем не отличается от подключения любого другого устройства:

```lua
local com = require('component')
local printer = com.printer3d
```

Компонент предоставляет набор функций для управления:

* `reset()` - сброс настроек и остановка печати
* `setLabel(value: string)` - задаем название будущего блока
* `getLabel(): string` - получаем текущее название
* `setTooltip(value: string)` - задаем описание блока
* `getTooltip(): string` - получаем описание
* `setRedstoneEmitter(value: boolean)` - определяет, излучает ли блок сигнал
редстоуна в активированном состоянии
* `isRedstoneEmitter(): boolean` - возвращает `true`, если блок излучает
сигнал в активном состоянии
* `setButtonMode(value: boolean)` - определяем поведение блока при активации.
Если `true`, то блок автоматически возвращается в неактивное состояние через
несколько секунд после активации (как кнопка)
* `isButtonMode(): boolean` - возвращает `true`, если блок находится в режиме
"кнопки"
* `addShape(minX: number, minY: number, minZ: number, maxX: number, maxY: number,
maxZ: number, texture: string[, state: boolean = false][, tint: number])` -
добавляет новую "фигуру" к форме блока.  
Фигура задана координатами. `texture` - название текстуры, `state` - для какого
состояния фигура предназначена, `tint` - цвет оттенка фигуры
* `getShapeCount(): number` - возвращает количество фигур в модели
* `getMaxShapeCount(): number` - возвращает максимально возможное количество фигур
* `commit([count: number])` - посылает принтеру текущую конфигурацию и начинает
печать (`count` - количество копий, если не задано - равно 1)
* `status(): string, number or boolean` - возвращает состояние принтера - `"buzy"`
и процент готовности, или `"idle"` и готовность предмета (`true`/`false`).

#### 4.2 Программа print3d
Код программы не включен в мод по умолчанию, поэтому его надо скачать
из интернета.

Последнюю версию можно найти на ГитХабе автора: [print3d.lua](https://github.com/OpenPrograms/Sangar-Programs/blob/master/print3d.lua).

Либо скачать с Pastebin: [print3d.lua](http://pastebin.com/b5rD8KcY)  
(Поставьте интернет-плату, и наберите в консоли компьютера команду
`pastebin get b5rD8KcY print3d`)

Эта программа по сути, читает параметры модели из текстового файла и
передает принтеру.

Формат вызова программы:

```bash
print3d FILE [count]
```

Где `FILE` - название файла с моделью, а необязательный параметр `count` -
количество копий модели.

Модели имеют простой формат - все параметры записываются в таблицу, по
аналогии с Луа. Вот образец файла с моделью.

```lua
{
  -- Это - название модели. Т.е. название будущего блока, которое будет видно
  -- в инвентаре и подсказке Waila. Название по умолчанию - "3D Print"
  label = "Example Model",
  -- Это описание предмета, такое, как будет видно в инвентаре. Если не задано,
  -- предмет не будет иметь описания
  tooltip = "Это демонстрационная модель, показывающая все возможности",
  emitRedstone = false, --[[ Если этот параметр равен false, блок работает как
                             дверь, сменяя свое состояние при сигнале редстоуна.
                             Если параметр равен true, блок работает как кнопка
                             или рычаг - излучая сигнал при смене состояния.
                             При этом блок не реагирует на сторонний сигнал.
                             По умолчанию параметр равен false. ]]
  buttonMode = false,   --[[ Если этот параметр равен false, модель работает как
                             дверь или рычаг - то есть остается в том состоянии,
                             в которое установлен игроком.
                             Если параметр равен true, модель автоматически
                             возвращается в неактивное состояние через несколько
                             секунд после активации.
                             По умолчанию параметр равен false. ]]
  -- Это список фигур модели, которые определяют, как она выглядит.
  -- Модель должна содержать как минимум одну фигуру (параллелепипед)
  -- в неактивном состоянии.
  -- Фигуры не могут быть "плоскими" т.е. не иметь объема.
  -- Каждая фигура задана шестью числами: minX, minY, minZ, maxX, maxY, maxZ.
  -- (Координаты двух противоположных углов.)
  -- Если смотреть спереди, ось X направлена вправо, ось Y - вверх и ось Z - вглубь.
  -- Дополнительно, каждая фигура длолжна обладать текстурой. Для того чтобы
  -- определить название текстуры, вы можете воспользоваться Определителем Текстуры
  -- (Texture Picker), кликнув им по нужному блоку.
  --
  -- Модель имеет два состояния - неактивное (false, состояние по-умолчанию)
  -- и активное (true, состояние после активации блока).
  shapes = {
    -- Фигура идет от точки <0, 0, 0> (левый нижний угол) до <8, 8, 8> (середина),
    -- и имеет текстуру блока лазурита.
    { 0, 0, 0, 8, 8, 8, texture = "lapis_block" },
    -- Фигура идет из точки <8, 8, 8> (середина) в <16, 16, 16> (правый верхний угол),
    -- и закрашена текстурой дубовой листвы. Фигура принадлежит активному состоянию
    -- модели и имеет светло-зеленый оттенок.
    { 8, 8, 8, 16, 16, 16, texture = "leaves_oak", state = true, tint = 0x48B518 }
  }
}
```

Т.е. описание модели просто содержит перечень всех тех параметров,
которые задаются при помощи компонента, и список фигур из которых
модель состоит.

![](https://lh6.googleusercontent.com/-YvWLMr8lgZk/VRyCy4f9mOI/AAAAAAAAA7s/zAZOBsUtmQo/w925-h530-no/2015-04-01_17.59.31.png)

Набор тестовых моделей для изучения, можно найти здесь:
[models](https://github.com/OpenPrograms/Sangar-Programs/tree/master/models).

### 5. Проектирование модели

Разобьем мысленно рисунок запланированной модели на параллелепипеды.

Она будет представлять собой тонкую плитку посередине блока, наподобие
стекла или решетки.

Руководствуясь сеткой координат и образцом выше, составим описание
модели для текстового файла:

```lua
{
  label = "Плитка 'Морда крипера'",
  emitRedstone = true,
  buttonMode = false,
  tooltip = "Секретный рычаг в виде головы крипера",
  shapes={
    {0,14,7, 16,16,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {0,2,7,  2,14,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {6,10,7, 10,14,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {14,2,7, 16,14,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {2,2,7,  4,10,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {4,8,7,  6,10,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {10,8,7, 12,10,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {12,2,7, 14,10,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {6,2,7,  10,4,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {0,0,7,  16,2,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200},
    {0,14,7, 16,16,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {0,2,7,  2,14,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {6,10,7, 10,14,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {14,2,7, 16,14,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {2,2,7,  4,10,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {4,8,7,  6,10,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {10,8,7, 12,10,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {12,2,7, 14,10,9, texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {6,2,7,  10,4,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {0,0,7,  16,2,9,  texture="quartz_block_side", tint=0x8eb200, state=true},
    {2,2,8,  14,14,9, texture="quartz_block_side", tint=0xe0301e, state=true}
  }
}
```

Итак, наша плитка имеет двойной набор фигур - для двух состояний, окрашенных
в текстуру кварца с зеленым оттенком.

Кнопка будет работать как рычаг, испуская сигнал в активном состоянии.

Откройте файл командой `open creeper`.

Скопируйте код плитки выше и вставьте в файл кнопкой `Insert`.

Затем сохраните (`Ctrl`+`S`) и покиньте редактор (`Ctrl`+`W`).

### 6. Печать
Все готово, принтер заправлен, модель спроектирована.

Отправляем ее на печать!

```bash
print3d creeper
```

### 7. Итоги
![](https://lh4.googleusercontent.com/-BNH-P8tROmo/VRwaey-sg-I/AAAAAAAAA6Y/mGELXVMVQbA/w925-h530-no/2015-04-01_17.35.55.png)

![](https://lh4.googleusercontent.com/-j7FcnV2fnsM/VRxV7jaF1WI/AAAAAAAAA7Y/RW6CsRNk1-Q/w925-h530-no/2015-04-01_18.12.35.png)

![](https://lh6.googleusercontent.com/-ftQ1Nwcopjc/VRxV64VNppI/AAAAAAAAA7Q/OKNSdsOPlQw/w925-h530-no/2015-04-01_18.12.36.png)

Enjoy!
